\section{Energia de Deforma\c{c}\~ao}


For\c{c}as externas atuando sobre um corpo deformam o mesmo.
Levando em conta este fen\^oneno a energia interna
e a temperatura do corpo podem mudar. No que se segue,
consideramos processos adiab\'aticos, isto \'e, onde n\~ao h\'a troca
de calor com o meio. Processos de onda podem ser considerados
como adiab\'aticos pois as oscila\c{c}\~oes
ocorrem t\~ao r\'apido que n\~ao h\'a tempo para troca de calor.
Nessa situa\cao, a primeira lei da termodin\^amica pode ser escrita como
\begin{equation}
dU+dK=dA \;.
\end{equation}

Essa equa\c{c}\~ao diz que as mudan\cas\ da energia interna $U$ e da energia cin\'etica $K$ 
num volume $V$ do corpo deformado em quest\~ao
devem ser balanceadas pelo trabalho $A$ das for\c{c}as de volume e de superf\'\i cie
agindo no volume. Pela forma da equa\c{c}\~ao acima
deduzimos que a energia interna $U$ \'e
relacionada a energia potencial. Introduzimos uma quantidade $W$ tal que
\begin{equation}
dU=\iiint\limits_{V}W \,dV \;,
\end{equation}
onde $W$ \'e chamada densidade de energia de deforma\c{c}\~ao.


\subsection{Trabalho}

Associando as quantidades da primeira lei da termodin\^amica a uma unidade de tempo, temos
\begin{equation}
\frac{dA}{dt}=\frac{d}{dt}\iiint\limits_{V}W \,dV+\frac{dK}{dt}=
\iiint\limits_{V}\frac{\partial W}{\partial t} dV+\frac{dK}{dt} \;.
\end{equation}

Calculemos agora  o trabalho feito pelas for\c{c}as de superf\'i
cie e volume. O deslocamento de um ponto do volume $V$ no
intervalo de tempo $(t,t+dt)$ \'e $\frac{\partial u_{i}}{\partial
t}dt$. Portanto, o trabalho das  for\c{c}as de volume $f_{i}$ nesse
intervalo de tempo \'e $f_{i}\frac{\partial
u_{i}}{\partial t}dt$. Da mesma forma, para o trabalho das
for\c{c}as de  superf\'icie: $T_{i}(\vec{n})\frac{\partial
u_{i}}{\partial t}dt$. Ent\~a, para $\frac{dA}{dt}$ no volume $V$ temos
\begin{equation}
\frac{dA}{dt}=\iiint\limits_{V}f_{i}\frac{\partial u_{i}}{\partial t}dV+\iint\limits_{S}
\tau_{ji}\mbox{n}_{j}\frac{\partial u_{i}}{\partial t}dS \;,
\end{equation}
onde
$\mbox{n}_{j}$ \'e o vetor unit\'ario externo. Aplicando a lei de
Gauss na integral de superf\'icie, e utilizando a equa\c{c}\~ao do movimento \ref{eq_dinam} temos,
\begin{align}
\iint\limits_{S}\tau_{ji}\mbox{n}_{j}\frac{\partial u_{i}}{\partial t}dS= 
&\iiint\limits_{V}\left(\tau_{ji}\frac{\partial
u_{i}}{\partial t}\right)_{,j}dV= \iiint\limits_{V} 
  \left(\tau_{ji,j}\frac{\partial u_{i}}{\partial t}+
\frac{\partial u_{i,j}}{\partial t}\tau_{ji}\right)dV \, ,\\
  =&-\iiint\limits_{V} f_{j}\frac{\partial u_{j}}{\partial t}dV+
\iiint\limits_{V}\rho\frac{\partial^{2}
u_{j}}{\partial t^{2}}\frac{\partial u_{j}}{\partial t}dV+
\iiint\limits_{V} \tau_{ij}\frac{\partial}{\partial
t}e_{ij}dV \;.
\end{align}
%Para encontrarmos o \'ultimo termo na terceira igualdade utilizamos o fato de que rot$\vec{u}=0$, ou 
%seja n\~ao h\'a rota\c{c}\~ao.

Logo,
\begin{equation}
\frac{dA}{dt}=\iiint\limits_{V} \rho\frac{\partial^{2} u_{j}}{\partial t^{2}}\frac{\partial u_{j}}{\partial t}dV+
\iiint\limits_{V} \tau_{ij}\frac{\partial}{\partial t}e_{ij}dV \;.
\end{equation}

\subsection{Energia Cin\'etica}

A energia cin\'etica do volume \'e dada por
\begin{equation}
K=\frac{1}{2}\iiint\limits_{V}\rho\frac{\partial u_{i}}{\partial t}
\frac{\partial u_{i}}{\partial t}dV \;,
\end{equation}
e sua varia\c{c}\~ao temporal (assumindo que $\rho$ n\~ao varia com o tempo)
\begin{equation}
\frac{dK}{dt}=\iiint\limits_{V} \rho\frac{\partial^{2} u_{i}}{\partial t^{2}}
\frac{\partial u_{i}}{\partial t}dV \;.
\end{equation}
Agora a primeira lei da termodin\^amica pode ser escrita da seguinte forma
\begin{equation}
\iiint\limits_{V} \frac{\partial W}{\partial t} dV-
\iiint\limits_{V}
\tau_{ji}\frac{\partial}{\partial t}e_{ji}dV=0 \;.
\end{equation}
Como o volume \'e arbitr\'ario, ent\~ao para equa\c{c}\~ao acima ter solu\c{c}\~ao, devemos ter
\begin{equation}
\frac{\partial W}{\partial t} =\tau_{ij}\frac{\partial}{\partial t}e_{ij} \;.
\end{equation}
Da equa\c{c}\~ao acima e do fato que $W$ \'e uma fun\c{c}\~ao de $e_{ij}$ conclu\'\i mos que
\begin{equation}
\tau_{ij}=\frac{\partial W}{\partial e_{ij}} \;.
\end{equation}
Como $\tau_{ij}$ \'e uma fun\c{c}\~ao linear de $e_{kl}$,
teremos que a derivada da enrgia de deforma\c{c}\~ao
deve ser linear com $e_{kl}$, logo $W$ \'e uma fun\c{c}\~ao
quadr\'atica de $e_{kl}$. Definiremos
que no estado sem deforma\c{c}\~ao, isto \'e, quando
$e_{kl}=0$, a energia de deforma\c{c}\~ao \'e zero, $W=0$. Ent\~ao
$W$ \'e uma fun\c{c}\~ao quadr\'atica homog\^enea de $e_{kl}$. De acordo com o teorema de Euler
para fun\c{c}\~oes homog\^eneas
\begin{equation}
\frac{\partial W}{\partial e_{kl}}e_{kl}=2W \;.
\end{equation}
A partir disto temos,
\begin{equation}
W=\frac{1}{2}\frac{\partial W}{\partial e_{ij}}e_{ij}=\frac{1}{2}\tau_{ij}e_{ij}=
\frac{1}{2}c_{ijkl}e_{kl}e_{ij} \;.
\end{equation}
Esta \'e a equa\c{c}\~ao da densidade de energia de deforma\c{c}\~ao.

\section{Fluxo de Energia}

Agora consideramos novamente um volume $V$ arbitr\'ario. Nesta
se\c{c}\~ao estamos interessados em investigar como \'e mantido o
fluxo de energia  em um volume $V$ deformado. A energia el\'astica $E$ \'e
definida como
\begin{align}
  E &= K + W \, ,\\
  E &= \frac{1}{2}\left(\rho\frac{\partial u_i}{\partial t}\frac{\partial u_i}{\partial t} +
  \tau_{ij}e_{ij} \right)\, ,
\end{align}
e em todo o volume $V$ temos $\epsilon$
\begin{equation}
\epsilon=\iiint\limits_{V}\mbox{E}dV=\frac{1}{2}\iiint\limits_{V}\left(
\rho\frac{\partial u_{i}}{\partial t}\frac{\partial u_{i}}{\partial t}+\tau_{ij}e_{ij}\right)dV \;.
\end{equation}
A varia\c{c}\~ao temporal de $\epsilon$ \'e dada por
\begin{equation}
\frac{d\epsilon}{dt}=\iiint\limits_{V}\frac{\partial \mbox{E}}{\partial t}dV=
\iiint\limits_{V} \left[\rho\frac{\partial^{2}
  u_{i}}{\partial t^{2}} \frac{\partial u_{i}}{\partial t}+\mathboxed{\tau_{ij}
\frac{\partial}{\partial t}\left(\frac{\partial u_{i}}{\partial
  x_{j}}\right)}\right]dV \;.
\end{equation}
Note que o segundo termo do lado direito, em vermelho, \'e resultado da regra do
produto, i.e.,
\begin{equation}
  \frac{\partial}{\partial t}\tau_{ij}e_{ij} = \tau_{ij} 
  \frac{\partial}{\partial t}\left(\frac{\partial u_{i}}{\partial x_{j}}\right)
  \, .
\end{equation}
Perceba que podemos reescrever o termo desacado em vermelho da seguinte forma,
\begin{equation}
  \tau_{ij}\frac{\partial}{\partial t}
  \left(\frac{\partial u_{i}}{\partial x_{j}}\right) = 
  \frac{\partial}{\partial x_j}\left(\tau_{ij}\frac{\partial u_i}{\partial t}\right)-
  \tau_{ij,j}\frac{\partial u_i}{\partial t} \, .
\end{equation}

Substituindo o termo acima na equa\c{c}\~ao integral da taxa de varia\c{c}\~ao
temporal de $\epsilon$ temos,
\begin{align}
\iiint\limits_{V}\tau_{ij}
\frac{\partial}{\partial t}\left(\frac{\partial u_{i}}{\partial
x_{j}}\right)dV=
&\iiint\limits_{V}
\frac{\partial}{\partial x_{j}}\left(\tau_{ij}\frac{\partial
u_{i}}{\partial t}\right)dV- \iiint\limits_{V}
\frac{\partial u_{i}}{\partial t} \tau_{ij,j}\,dV \, ,\\
\iiint\limits_{V}\tau_{ij}
\frac{\partial}{\partial t}\left(\frac{\partial u_{i}}{\partial
x_{j}}\right)dV =&-\iiint\limits_{V}\frac{\partial S_{j}}{\partial x_{j}}-
\iiint\limits_{V}\frac{\partial u_{i}}{\partial
t}\left(\rho\frac{\partial^{2} u_{i}}{\partial
t^{2}}-f_{i}\right)\,dV \;,
\end{align}
onde $S_{j}=-\tau_{ij}\frac{\partial
u_{i}}{\partial t}$ e $\tau_{ij,j}$ \'e a equa\c{c}\~ao din\^amica $\tau_{ij,j}=\rho
\frac{\partial^{2} u_{i}}{\partial t^{2}}-f_{i}$.

Substituindo esta express\~ao para $d\epsilon/dt$, teremos
\begin{equation}
  \frac{d\epsilon}{dt}+\iiint\limits_{V} \nabla \cdot
  \vec{S}\,dV=
  \iiint\limits_{V}
\frac{\partial u_{i}}{\partial t}f_{i}\,dV \;.
\end{equation}

Para dar uma interpreta\c{c}\~ao f\'\i sica de
$S_{j}=-\tau_{ij}\frac{\partial u_{i}}{\partial t}$ tomaremos
$f_{i}=0$. Ent\~ao a equa\c{c}\~ao acima pode ser reescrita da
seguinte forma
\begin{equation}
  \frac{d\epsilon}{dt}+\iiint\limits_{V}\nabla \cdot
  \vec{S}\,dV=0\Leftrightarrow
\frac{d\epsilon}{dt}+\iint\limits_{\Sigma}
S_{j}\mbox{n}_{j}\,d\Sigma=0 \;,
\end{equation}
onde $\Sigma$ denota a superf\'icie que limita o volume. As equa\c{c}\~oes acima 
expressam que a taxa de varia\c{c}\~ao de energia no volume $V$ \'e igual ao
fluxo de energia do vetor $\vec{S}$ da superf\'icie ($\Sigma$) do volume. 

Portanto, denominaremos o vetor $\vec{S}$ de fluxo de energia el\'astica.
A dire\c{c}\~ao de $\vec{S}$ especifica a dire\c{c}\~ao do fluxo de energia em um
dado ponto, e seu m\'odulo corresponde a quantidade de energia que atravessa
a superf\'icie.

Podemos escrever as equa\c{c}\~oes acima em forma de uma
equa\c{c}\~ao de conserva\c{c}\~ao. No caso $f_{i}=0$ temos,
\begin{equation}
\frac{\partial \mbox{E}}{\partial t}+\frac{\partial S_{j}}{\partial x_{j}}=0 \;,
\end{equation}
e no caso de $f_{i} \neq 0$ temos,
\begin{equation}
\frac{\partial \mbox{E}}{\partial t}+\frac{\partial S_{j}}{\partial x_{j}}=
\frac{\partial u_{i}}{\partial t}f_{i} \;.
\end{equation}









%\begin{thebibliography}{bib}
%
%\bibitem{pse}{I. P\v{s}en\v{c}\'\i k - \emph{Introduction to seismic
%methods}, Lecture Notes, PPPG/UFBa, 1994.}
%
%\end{thebibliography}
%\end{document}
